\clearpage
\section{Обеспечение качества разработки программного продукта}

Стив Макконнелл в \cite{ideal_code_book} определяет следующие категории
характеристик ПО:

\begin{itemize}
  \item Внешние характеристики, которые осознает конечный пользователь:
        \begin{enumerate}
          \item корректность;
          \item эффективность;
          \item практичность;
          \item живучесть;
          \item правильность;
          \item адаптируемость;
          \item целостность;
          \item надежность.
        \end{enumerate}

  \item Внутренние характеристики, относящиеся непосредственно к исходному коду:
        \begin{enumerate}
          \item удобочитаемость;
          \item портируемость;
          \item гибкость;
          \item понятность;
          \item удобство сопровождения;
          \item возможность повторного использования;
          \item тестируемость.
        \end{enumerate}
\end{itemize}

Если пользователя волнуют лишь внешние характеристики, то программистам
важны обе группы. Перечисленные выше свойства в чем-то пересекаются и влияют
друг на друга не только в пределах одной группы. Так, например, удобство
сопровождения программы косвенно влияет на наличие дефектов и опыт пользователя.

Разработанный продукт представляет собой библиотеку. Соответственно,
главные потребители --- другие разработчики компании, задачей
которых является интеграция модуля сбора статистики дорожного движения.
В связи с этим, повышенное внимание было уделено именно контролю качества кода.

Однако, чтобы применение разработанного модуля в комплексе анализа транспортного
потока было оправданным, необходимо учитывать требования к точности результата
и использованию системных ресурсов.

\subsection{Требования к производительности}

Функции библиотеки должны обеспечивать обработку 24 кадров в секунду в режиме
детектирования транспортных и 3 кадров в секунду при одновременном
детектировании и классификации ТС.

Для проверки на соответствие заданному критерию система запускается на тестовой
записи длительностью 1025 кадров. Программный таймер измеряет в миллисекундах
время работы алгоритмов (рисунок \ref{img_yolo_clocks}). Далее, используя
формулу $\frac{1000}{t}$ оценивается количество кадров, которое может обработать
система за секунду.

Описанный тест выполняется для каждой конфигурации и, при необходимости,
может быть повторен для уточнения данных. Допустимо превышение заданного порога
в 3\% случаев.

Таким образом, если на тестовой видеозаписи для 31 и более кадров система
показала пропускную способность меньше заданной в требованиях, она не проходит
соответствие требованиям к производительности. Так как оцениваются две
различные конфигурации, одна из них может пройти соответствие рассматриваемому
требованию, а другая нет.

\subsection{Требования к точности результата}

Согласно рекомендациям \cite{odm}, приборы учета движения должны обеспечивать
фиксацию всех транспортных средств, однако на данном этапе разработки вводится
менее строгий критерий --- не более 5\% пропусков.

Процесс тестирования во многом соответствует предыдущему пункту и может
выполняться одновременно, но вместо времени выполнения будет учитываться
количество обнаруженных транспортных средств.

В таблице \ref{table_verifying} приведен пример проверки трех конфигураций.
Худшим результатом является фиксация 40 из 42 ТС (2 пропуска) --- это
граничный случай для заданного критерия.

Используя требование к точности результата, было отброшено множество
неудачных конфигураций системы (рисунки \ref{img_yolo_coco} и
\ref{img_yolo_aicity}).

Так как в дальнейшем планируются работы по уменьшению числа пропусков,
рассматриваемый критерий качества будет ужесточаться.

\subsection{Требования к практичности программного интерфейса}

Одним из главных критериев качества программных библиотек является
легкость изучения и использования предоставляемых ими интерфейсов.

Грамотно разработанный API должен обеспечивать уменьшение сложности того
проекта, в котором предполагается использование этой библиотеки.

Оценить качество программного интерфейса можно только при его
непосредственном изучении и применении. При этом каких-то объективных
метрик, как правило, не существует, но можно выделить несколько
общепринятых:

\begin{itemize}
  \item Высокий уровень абстракции, описывающий решение в терминах задачи, а
        не низкоуровневых аспектов.

        В разработанной библиотеке API содержит методы для получения
        координат обнаруженных ТС и текущей статистики, но конкретные шаги,
        необходимые для получения этого результата, скрыты.

  \item Возможность для расширения.

        Можно обеспечить горизонтальное и вертикальное масштабирование системы
        за счет техники наследования или агрегирования сконструированных
        классов.

  \item Структурная организация.

        Предоставляемые интерфейсом вызовы должны иметь четкую категоризацию,
        которая позволит ускорить поиск нужных методов и акцентировать
        внимание только на одной их группе, релевантной для конкретной задачи.

        В базовом интерфейсе разработанной библиотеки присутствуют следующие
        группы методов: настройка алгоритмов, получение данных по текущему
        кадру, получение накопленной статистики.

  \item Описательные имена.

        Имена классов, методов и полей должны иметь имена, которые четко
        отражают их цель (отвечают на вопрос <<почему?>>, а не <<как?>>).
        Например, в публичном API библиотеки присутствует метод
        \verb!accumulated_vehicles_count()!, из названия которого следует, что
        он возвращает накопленное количество проехавших ТС.

  \item Документация.

        Для упрощения работы с документацией и ее поддержания в актуальном
        состоянии необходимо применять инструменты документирования исходного
        кода. В данном проекте для этих целей используется генератор Doxygen.

\end{itemize}

\clearpage
\subsection{Требования к понятности системы}

Понятность --- характеристика отражающая легкость понимания системы на всех ее
уровнях, влияет на эффективность модификаций и возможность возникновения
дефектов.

Основным способом для улучшения понятности является декомпозиция системы до
набора небольших классов. Такая же структура должна быть создана на уровне
файлов с исходным кодом (на каждый класс свой файл).

На уровне конструкций и операторов языка программирования негативное влияние
на понятность оказывают: <<хитрый>> код, глубокая вложенность, длинные методы.

Чтобы оценить соответствие этой характеристики заданному критерию, можно
попросить группу программистов за ограниченное время разобраться в
предназначении системы в целом и ее частей. Анализ ответов может указать на
проблемы с понятностью.

\subsection{Требования к удобочитаемости кода}

Б\'ольшую часть работы программиста занимает чтение исходного кода.
Для повышения эффективности этого процесса на уровне организации или сообщества
вводятся конвенции кодирования, которые позволяют не отвлекаться при работе
на несущественные детали.

Например, популярным для С++ соглашением является Mozilla coding style ---
набор правил по форматированию кода и именованию. Точное соблюдение заданной
конвенции обеспечивается утилитой \verb!clang-format!, выполняющей
необходимые исправления в автоматическом режиме.
